Der Gegenstand dieser Bachelorarbeit sind Domino Tilings. Pflasterungen/Tilings von Flächen mit regelmäßigen Polygonen kann man in der Mathematik aus unterschiedlichen Blickpunkten betrachten. Domino Tilings sind ein spezieller Fall von regulären Tilings - ein regelmäßiger Gittergraph (dreieckig, quadratisch oder hexagonal)  soll durch eine Menge von entsprechenden Polyominos überdeckt werden, in unserem Fall geht es  also um die Überdeckung eines quadratisches Gitters mit Dominos. 

Man kann Tilings aus unterschiedlich Blickwinkeln betrachten. So haben Kasteleyn \cite{Kasteleyn19611209} sowie Temperley und Fisher \cite{TempFish} die Anzahl möglicher Domino Tilings (bzw perfekter Matchings auf dem Gittergraphen) durch die Forschung über Dimere (Zweiatomige Moleküle) motiviert berechnet, während sich z.B. Conway und Lagarias dem kombinatorischen Problem der Existenz von Tilings in \cite{ConwayLagar} mittels gruppentheoretischen Mitteln nähern. Bestimmte Varianten von Tiling-Problemen sind sogar als NP-vollständig oder gar unberechenbar (Wang-Tilings).\\

Ein bekanntes Resultat über Domino Tilings einer einfach zusammenhängenden Region in der Ebene ist, dass diese die algebraische Struktur eines distributiven Verbands tragen (siehe \cite{Remila2004409}). Dabei sind die Übergänge lokale Transformationen (Flips) bei denen zwei benachbarte Dominos gedreht werden. Es wurden auch bereits Verallgemeinerungen davon untersucht, so z.B. die Struktur von  Domino Tilings in der Ebene, die nicht beschränkt sind, siehe \cite{fernique}. Insbesondere tritt dort auch das Problem auf, dass die lokalen Flips aus dem einfachen planaren Fall nicht mehr ausreichen um jede Orientierung zu erzeugen. 

Es gibt für Domino Tilings verschiedene Verallgemeinerungen, so werde ich die Beziehung zu Matchings und zu $\alpha$-Orientierungen betrachten, für die man im planaren Fall ebenfalls einen distributiven Verband erhalten kann. 
Betrachtet man Domino Tilings auf dem Torus, stellt man fest dass die lokalen Flips hier leider nicht mehr ausreichen, um überhaupt jede Orientierung zu erzeugen. In einem ähnlichen Spezialfall torischer $\alpha$-Orientierungen (in dem Fall dass jeder Knoten im Gitter Ausgrad 2 hat) hat Kolja Knauer in \cite{Knauer07partialorders} gezeigt, dass dort schon eine Basis des Kreisraumes genügt. Das motiviert die Frage, ob man in ähnlicher Weise eine möglichst kleine Menge von Transformationen auf torischen Domino Tilings angeben kann, durch die man jede Orientierung erhält. Ich zeige einige Beispiele auf, die zeigen dass bestimmte Klassen von Kreisen dazu ungeeignet/nicht ausreichend sind, und gebe ein Kriterium an mit dem man dies nachweisen kann. 